%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2cm]{geometry}
\usepackage{tkz-euclide}

\title{Trigonométrie Suites}
\date{29/04/16}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DS \no7 --- B}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Angles associés --- 2 points]
  Simplifier au maximum l'expression suivante.
  \[E=\cos\left( \frac{\pi}{2}-x \right)+\sin-x-\sin\left( \pi+x \right)+2\cos\left( \frac{\pi}{2}+x \right)\]
\end{exercice}

\begin{exercice}[Équations trigonométriques --- 4 points]~
  \begin{enumerate}
    \item Résoudre l'équation $\sin x=\frac{\sqrt{3}}{2}$.
    \item Quelles sont les solutions de cette équation comprises dans l'intervalle $\left[ 0;4\pi \right]$ ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Triangle --- 2 points]
  Donner la mesure principale, en radians, de l'angle $\alpha$ (les mesures données sont celles des angles orientés dans le sens direct).
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
      \coordinate (A) at (4,0);
      \coordinate (B) at (0,2);
      \coordinate (C) at (-2,0);
      \draw (C)--(A)--(B)--cycle;

      \tkzMarkAngle[color=gray, size=0.5cm](B,A,C)
      \tkzLabelAngle[pos = 1](B,A,C){$\alpha$}

      \tkzMarkAngle[color=gray, size=0.5cm](C,B,A)
      \tkzLabelAngle[pos = .9](C,B,A){$\frac{67\pi}{12}$}

      \tkzMarkAngle[color=gray, size=0.5cm](A,C,B)
      \tkzLabelAngle[pos = 1.2](A,C,B){$\frac{-63\pi}{8}$}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Suites numériques --- 4 points]
  Pour chacune des suites $u$ suivantes :
  \begin{enumerate*}[(a)]
  \item calculer $u_5$ ;
  \item calculer le deuxième terme.
  \end{enumerate*}

  \begin{enumerate}
    \item La suite $u$ est définie pour $n\geq2$ par $u_n=6n^2-2$.
    \item La suite $u$ est une suite de premier terme $u_3=6$ telle que, pour tout $n\geq3$, on a $u_{n+1}=3+\frac{u_n}{2}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Datation au carbone 14 --- 8 points]
  Le carbone 14 est un corps radioactif présent naturellement chez les êtres vivants. On admet que :
  \begin{itemize}
    \item à la mort d'un être vivant, la concentration de carbone 14 est égale à $10^{-12}$ (l'unité est arbitraire) ;
    \item dans un cadavre, la concentration de carbone 14 diminue de \SI{1,24}{\%} par siècle.
  \end{itemize}
  On définit la suite $c$ sur $\mathbb{N}$ par : $c_n$ est la concentration de carbone 14 dans un cadavre après $n$ siècles. On a donc : $c_0=10^{-12}$.
  \begin{enumerate}
    \item Prouver que pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a : $c_{n+1}=0,9876c_n$.
    \item Quelle est la nature de la suite $c$ ? Donner alors ses caractéristiques.
    \item En déduire le terme général de $c$.
    \item Un os a été découvert sur un site archéologique, dont la teneur en carbone 14 est $6,0\times10^{-13}$. Déterminer un encadrement de la date de la mort de l'animal auquel appartenait cet os, à 500 ans près. On pourra s'aider de la table suivante.

      \noindent\begin{tabular}{c|*{5}{c}}
        n &
        5 &
        10 &
        15 &
        20 &
        25 \\
        \hline
        $0,9876^n$ &
        0,94 &
        0,88 &
        0,83 &
        0,80 &
        0,73 \\
      \end{tabular}

      \noindent\begin{tabular}{c|*{5}{c}}
        n &
        30 &
        35 &
        40 &
        45 &
        50 \\
        \hline
        $0,9876^n$ &
        0,69 &
        0,65 &
        0,61 &
        0,57 &
        0,54 \\
      \end{tabular}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
